陳茂波唔派又派 再撥110億公帑 280萬市民每人$4,000

陳茂波唔派又派 再撥110億公帑
280萬市民每人$4,000

頭條

【本報訊】現屆政府發表首份財政預算案不足一個月，即展現「理財新哲學」，轉軚派錢。財政司司長陳茂波昨公佈新派錢措施，上年度毋須繳付薪俸稅的市民，全部獲派4,000元；若退稅不足4,000元或符合相關條件，也獲發差額，料280萬人受惠。陳茂波否認向政黨「跪低」；扶貧委員會委員則狠批政府欠缺長遠財政規劃，「被人大兩下，就掟百幾二百億，講乜財政紀律？」

記者：王家文 鍾雅宜

陳茂波昨宣佈派錢，但否認因壓力「跪低」。陳善南攝

政府昨在公佈新派錢措施前約1小時才發通知，指陳茂波和勞工及福利局局長羅致光見傳媒。陳茂波稱，過去數星期聆聽市民及各政黨對財政預算案的意見，決定推出新關愛共享計劃，2017 / 18年度毋須繳交薪俸稅的市民，可獲派4,000元，但需作聲明；若退稅少於4,000元，則可獲發差額，以稅單為證。
申請人需年滿18歲並持香港身份證，通常居港，沒有物業及領取公共福利金援助如綜援、長者生活津貼等。若市民毋須繳薪俸稅，但自住物業獲退差餉的金額少於4,000元，以及綜援、高齡津貼等受助人，在預算案中額外獲發兩個月津貼後，仍少於4,000元，在新派錢措施下，同樣可獲發差額。

政府估算有280萬人受惠派錢，涉款約110億元公帑，並委託在職家庭津貼辦事處執行，最快明年2月接受申請，稍後需就撥款向立法會財委會提交修正案。

林鄭否認因受壓派錢

預算案公佈後，多個政黨要求全民派錢，包括民建聯、自由黨及新民主同盟等。陳茂波昨沒正面回應是否屈服於政黨壓力，僅稱考慮到社會和政黨意見，讓預算案中關愛共享部份的覆蓋面更廣闊，並認為派發4,000元是一個「比較合適嘅數字」，「我哋覺得目前嘅做法係最乾淨利落」。

特首林鄭月娥昨也否認政府因受壓派錢，「點解你哋一定要形容咩跪低㗎呢？」她稱是要達致關愛共享的承諾。她過往曾反對派錢，但昨就稱政府向來都會以類似方式回饋市民，如稅務寬免、差餉減免及社會保障等，今次派錢不以收入水平劃界，相信會得到政黨和市民的支持，也支持陳茂波以此方式回應市民期望。

「被人逼下、大幾大，就掟百幾二百億，講乜財政規劃？講乜財政紀律？」社區組織協會主任兼扶貧委員會委員何喜華狠批政府沒原則可言，「又話堅持原則，唔會全民派，𠵱家差唔多全民派，但又唔敢真係全民」。他指今次一次性派錢措施，未能達致扶貧作用，也無法令全民分享經濟成果，而且申請手續必定繁複，行政費高昂，「搞到進退失據，兩頭唔到岸」。

學者倡提供持續性支援

「好明顯俾人感覺係牽住鼻子走。」扶委會另一委員張國柱批評，政府因抵不住政黨對預算案的批評，逆轉派錢，反映政府根本沒有長遠的財政規劃，「屈服於民粹，只為燒一時之煙花開心」。他重申反對派錢，且額外要涉款約110億元，足夠興建100間安老院及殘疾院舍，甚至興建醫院等，「如果政府係有錢，未來長者人口激增，係咪應該作出更多財政承擔呢？」

教育大學社會政策講座教授周基利也指出，政府今次「轉軚」派錢推行得太零碎，「點解要派錢？派錢原則係乜？兩頭唔到岸，如果派到咁，不如全民派錢」。周基利認為，公帑應集中幫助有需要人士，提供持續性支援，一筆過津貼未必真正幫助到有需要的人，質疑政府只為應付政黨訴求，未作詳細研究便倉卒搬政策出台。

相關新聞

推行倉卒 照稿讀仍甩漏
頭條 7小時前

行政開支料逾4億元派錢方案複雜 恐2020才落袋
頭條 7小時前

政黨歡迎工聯會嘲陳茂波「攞苦嚟辛」
頭條 7小時前

18歲以下低收入在職青年被遺忘
頭條 7小時前

2011年全民派$6,000 用380億公帑
頭條 7小時前

與主婦同被視為派錢方案大贏家大學生不受落：基層更應幫
頭條 7小時前

【蘋果照相機】派錢，逼不得已？
頭條 7小時前

業主呻供樓辛苦 福利無份
頭條 7小時前

林鄭 梁振英 曾斥派錢無用
頭條 7小時前

On撚9
搞下搞下 不如全部派
弱撚智

只係部份人派四千